<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Frontend on Full Stack Web Development</title>
    <link>http://localhost:1313/fsweb-course/frontend/</link>
    <description>Recent content in Frontend on Full Stack Web Development</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>nl</language>
    <managingEditor>&lt;i&gt;fname&lt;/i&gt;.&lt;i&gt;lname&lt;/i&gt;A T&lt;i&gt;kuleuven.be&lt;/i&gt; (Arne Duyver)</managingEditor>
    <webMaster>&lt;i&gt;fname&lt;/i&gt;.&lt;i&gt;lname&lt;/i&gt;A T&lt;i&gt;kuleuven.be&lt;/i&gt; (Arne Duyver)</webMaster>
    <atom:link href="http://localhost:1313/fsweb-course/frontend/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>HTML</title>
      <link>http://localhost:1313/fsweb-course/frontend/html_basics/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>&lt;i&gt;fname&lt;/i&gt;.&lt;i&gt;lname&lt;/i&gt;A T&lt;i&gt;kuleuven.be&lt;/i&gt; (Arne Duyver)</author>
      <guid>http://localhost:1313/fsweb-course/frontend/html_basics/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;bron 1: HTML, CSS, Bootstrap &amp;amp; Blade. Vormgeving in Laravel. Cursus: Cloud Computing &amp;amp; Toepassingen - 2020/2021 - Kris Aerts&lt;/em&gt;&lt;/br&gt;&#xA;&lt;em&gt;bron 2: Responsive Web Design with HTML5 and CSS - 4th edition - Ben Frain&lt;/em&gt;&lt;/br&gt;&#xA;&lt;em&gt;bron 3: &lt;a href=&#34;https://www.w3schools.com/html/default.asp&#34;&gt;W3Schools&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;hypertext-markup-language&#34;&gt;HyperText Markup language&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;HTML staat voor &amp;lsquo;HyperText Markup Language&amp;rsquo; en is een manier om text content te markeren zodat het door een programmeertaal of webbrowser begrepen kan worden. HTML is essentieel voor menselijk begrijpbare webcontent. Je markeert tekstinhoud met tags/elements om structuur en inhoud aan te brengen. HTML is dus een standaard voor het structuren van informatie via een markup-taal gebaseerd op XML, en kan in eender welke browser getoond worden zoals Firefox, Edge, Chrome, Safari, Opera, &amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>CSS</title>
      <link>http://localhost:1313/fsweb-course/frontend/css_basics/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>&lt;i&gt;fname&lt;/i&gt;.&lt;i&gt;lname&lt;/i&gt;A T&lt;i&gt;kuleuven.be&lt;/i&gt; (Arne Duyver)</author>
      <guid>http://localhost:1313/fsweb-course/frontend/css_basics/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;bron 1: HTML, CSS, Bootstrap &amp;amp; Blade. Vormgeving in Laravel. Cursus: Cloud Computing &amp;amp; Toepassingen - 2020/2021 - Kris Aerts&lt;/em&gt;&lt;/br&gt;&#xA;&lt;em&gt;bron 2: Responsive Web Design with HTML5 and CSS - 4th edition - Ben Frain&lt;/em&gt;&lt;/br&gt;&#xA;&lt;em&gt;bron 3: &lt;a href=&#34;https://www.w3schools.com/html/default.asp&#34;&gt;W3Schools&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;cascading-style-sheet&#34;&gt;Cascading Style Sheet&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;HTML alleen maakt een website niet visueel aantrekkelijk. CSS is dan nodig voor de vormgeving. Met CSS-regels kun je ontwerpen hoe de afzonderlijke componenten die je eerder in HTML hebt gedefinieerd, moeten worden weergegeven. Je kan CSS dus gebruiken om het ontwerp en de lay-out van een webpagina te definiëren. Je kan bijvoorbeeld tekstkleuren, tekstgroottes, randen, achtergrondkleuren, kleurverlopen enzovoort definiëren.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Advanced CSS</title>
      <link>http://localhost:1313/fsweb-course/frontend/css_advanced/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>&lt;i&gt;fname&lt;/i&gt;.&lt;i&gt;lname&lt;/i&gt;A T&lt;i&gt;kuleuven.be&lt;/i&gt; (Arne Duyver)</author>
      <guid>http://localhost:1313/fsweb-course/frontend/css_advanced/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;bron 1: Responsive Web Design with HTML5 and CSS - 4th edition - Ben Frain&lt;/em&gt;&lt;/br&gt;&#xA;&lt;em&gt;bron 2: &lt;a href=&#34;https://www.w3schools.com/html/default.asp&#34;&gt;W3Schools&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;quicktip&#34;&gt;Quicktip&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Je css code spreiden over meerdere stylesheets is mogelijk door in je &lt;code&gt;main.css&lt;/code&gt; andere CSS-bestanden te importeren. Je kan bijvoorbeeld al je animation klassen in een aparte &lt;code&gt;animations.css&lt;/code&gt; plaatsen en dat bestand dan importeren met onderstaande code in je &lt;code&gt;main.css&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#272822;background-color:#fafafa;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-css&#34; data-lang=&#34;css&#34;&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;@&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#00a8c8&#34;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;url&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#d88200&#34;&gt;&amp;#39;./animations.css&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;;&lt;/span&gt;&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Moet helemaal in het begin van je CSS-file staan&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;transformations&#34;&gt;Transformations&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CSS-transformations&lt;/strong&gt; zijn krachtige tools die developers in staat stellen om HTML-elementen visueel te manipuleren zonder hun oorspronkelijke structuur te veranderen. Met CSS-transformations kunnen elementen worden verplaatst, gedraaid, geschaald en scheefgetrokken, waardoor dynamische en interactieve ontwerpen mogelijk worden.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Responsive Design</title>
      <link>http://localhost:1313/fsweb-course/frontend/responsive_design/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>&lt;i&gt;fname&lt;/i&gt;.&lt;i&gt;lname&lt;/i&gt;A T&lt;i&gt;kuleuven.be&lt;/i&gt; (Arne Duyver)</author>
      <guid>http://localhost:1313/fsweb-course/frontend/responsive_design/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;lets-talk-about-units&#34;&gt;Let&amp;rsquo;s talk about Units&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Zoals al eerder vermeld bestaan er verschillende soorten units in HTML/CSS, maar waarvoor gebruik je welke unit nu het beste? Hieronder vind je een aantal tips.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Maar eerst volgt er nog een kleine uitleg over de abstracte unit &lt;strong&gt;pixel&lt;/strong&gt; of &lt;code&gt;px&lt;/code&gt;. Er bestaat namelijk wel wat verwarring op het internet over wat hoe groot &lt;code&gt;1px&lt;/code&gt; juist is. Allereerst is het de kleinste unit die je kan gebruiken, maar hoe groot is het juist. We gaan geen exacte meting meegeven maar vertellen je wel waarvoor de pixel dient. De pixelgrootte is verschillend voor verschillende schremgrootten en met goede reden. De grootte van de pixel heeft te maken met de aangeraden kijkafstand ten opzichte van het scherm. De pixel unit zorgt er namelijk voor dat &lt;code&gt;10px&lt;/code&gt; op een klein scherm er even groot zou moeten uitzien als &lt;code&gt;10px&lt;/code&gt; op een groot scherm wanneer je rekening houd met de kijkafstand tot de twee schermen. In werkelijkheid is &lt;code&gt;10px&lt;/code&gt; op het grote scherm groter, maar als je op de correcte afstand van het scherm zit zouden de groottes overeen moeten komen. Dit maakt de &lt;strong&gt;pixel&lt;/strong&gt; de ideale basis unit voor je design.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Extra</title>
      <link>http://localhost:1313/fsweb-course/frontend/extra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>&lt;i&gt;fname&lt;/i&gt;.&lt;i&gt;lname&lt;/i&gt;A T&lt;i&gt;kuleuven.be&lt;/i&gt; (Arne Duyver)</author>
      <guid>http://localhost:1313/fsweb-course/frontend/extra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;bron 1: Responsive Web Design with HTML5 and CSS - 4th edition - Ben Frain&lt;/em&gt;&lt;/br&gt;&#xA;&lt;em&gt;bron 2: &lt;a href=&#34;https://www.w3schools.com/html/default.asp&#34;&gt;W3Schools&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;webbrowser-developer-tools&#34;&gt;Webbrowser developer tools&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;De developer tools in webbrowsers zijn krachtige hulpmiddelen die web developers helpen bij het &lt;strong&gt;bouwen, testen en debuggen&lt;/strong&gt; van websites. Deze tools zijn ingebouwd in de meeste moderne browsers, zoals Google Chrome, Mozilla Firefox (Firebug), Microsoft Edge en Safari.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;HTML en CSS-structuur inspecteren (en bewerken)&lt;/strong&gt;: Met de &lt;em&gt;Elements&lt;/em&gt; of &lt;em&gt;Inspector&lt;/em&gt; tab kun je de DOM (Document Object Model) van een pagina bekijken, elementen selecteren en hun stijlen aanpassen. Dit is bijzonder handig voor het snel testen van CSS-aanpassingen en het identificeren van problemen met de layout of styling van een pagina.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;debuggen van JavaScript-code&lt;/strong&gt;: De &lt;em&gt;Console&lt;/em&gt; tab stelt je in staat om JavaScript-commando&amp;rsquo;s uit te voeren, foutmeldingen te bekijken en logberichten te inspecteren. De &lt;em&gt;Sources&lt;/em&gt; tab biedt een volledige debugger waarmee je door je code kunt stappen, breakpoints kunt instellen en de waarden van variabelen kunt controleren. Dit maakt het veel eenvoudiger om fouten in je code op te sporen en op te lossen.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Network&lt;/strong&gt;: Hiermee kan je het netwerkverkeer van je webpagina monitoren. Je kunt zien welke bestanden worden geladen, hoe lang dit duurt en of er fouten optreden bij het laden van resources. Dit is essentieel voor het optimaliseren van de prestaties van je website en het identificeren van eventuele problemen met serververzoeken.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;het geheugen inspecteren&lt;/strong&gt;: de &lt;em&gt;Memory&lt;/em&gt; tab helpt je bij het opsporen van memory leaks en inefficiënties het bekijken van opgeslagen cookies en andere storage.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;testen van de toegankelijkheid en responsiviteit&lt;/strong&gt; van je website. Met de &lt;em&gt;Accessibility&lt;/em&gt; tab kun je controleren of je website voldoet aan toegankelijkheidsrichtlijnen, terwijl de &lt;em&gt;Device Mode&lt;/em&gt; je in staat stelt om je website te testen op verschillende schermgroottes en apparaten. Dit helpt je om ervoor te zorgen dat je website voor iedereen toegankelijk en gebruiksvriendelijk is, ongeacht het apparaat dat ze gebruiken.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Performance&lt;/strong&gt;: Daarnaast bieden de ontwikkelaarstools ook hulpmiddelen voor het analyseren van de prestaties van je webpagina. Dit stelt je in staat om de laadtijd en rendering van je pagina te meten bijvoorbeeld.&#xA;.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;web-development-met-vscode&#34;&gt;Web development met VSCode&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Lijst van handige VSCode extensies voor web development:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
